\input{idp-lecture-file.tex}

\presentationinfo{Programação Orientada a Objetos}{Aula 01\\Introdução e\\contextualização}{Prof. Fabricio Santana}{fabricio.santana@gmail.com}{www.linkedin.com/in/fabriciofsantana/}

\startLectureFile

\section{Contextualização}

\begin{frame}{Objetivos da Aula}
\begin{itemize}
  \item Reconhecer o papel da disciplina de Programação Orientada a Objetos.
  \item Compreender os fundamentos da linguagem de programação.
  \item Entender a motivação pela escolha da linguagem Java.
  \item Refletir sobre o impacto da inteligência artificial.
  \item Conhecer o plano de ensino da disciplina.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Que experiências você traz?}
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\begin{tabular}{p{0.22\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.22\textwidth}p{0.22\textwidth}}
\toprule
\textbf{1º Semestre} & \textbf{2º Semestre} & \textbf{3º Semestre} & \textbf{4º Semestre} \\
\midrule
Introdução à Computação & Oficina em Impressões 3D & Oficina em Soluções Web & Oficina de Equipamentos de TI \\
\addlinespace
Algoritmos e Lógica de Programação & Estruturas de Dados & Técnicas de Prog. e Análise de Algorit. & Arquit. e Organização de Comp. \\
\addlinespace
Lógica Computacional & Modelagem e Prog. Estatística & \textbf{Programação Orientada a Objetos} & Inteligência Artificial \\
\addlinespace
Álgebra Linear e Aplicações & Empreendedorismo e Inovação & Banco de Dados & Big Data e NoSQL \\
\addlinespace
Cálculo Diferencial e Integral I & Cálculo Diferencial e Integral II & Processo de Software & Redes de Comp. e Internet \\
\bottomrule
\end{tabular}

\sourcehref{https://drive.google.com/file/d/1yv4lRcL0QbDrtp5EPggcznkop8zSo_MT/view}{Matriz 2025 - disciplinas obrigatórias do 1º ao 4º semestre}
\end{frame}

\begin{frame}{Como esta disciplina contribuirá com sua formação?}
\begin{block}{Classe e objeto}
Uma ideia central da disciplina é aprender a modelar conceitos, responsabilidades e comportamentos em software.
\end{block}

\sourcehref{https://saileshdhakal.com.np/posts/oops-concept}{Cartoon de classe e objeto}
\end{frame}

\begin{frame}{Quais são as perspectivas de carreira ao concluir o curso?}
\begin{block}{Alice}
Antes de escolher ferramentas e tecnologias, precisamos discutir direção: que problemas queremos ser capazes de resolver?
\end{block}

\sourcehref{https://www.linkedin.com/pulse/se-voc\%C3\%AA-n\%C3\%A3o-sabe-para-onde-ir-qualquer-caminho-serve-pablo-berriel/}{Se você não sabe para onde ir...}
\end{frame}

\section{Programação e Inteligência Artificial}

\begin{frame}{Por que aprender programação?}
\begin{quote}
``Everybody in this country should learn how to program a computer, should learn a computer language, because it teaches you how to think.''
\end{quote}

\hfill Steve Jobs, 1995

\sourcehref{https://www.youtube.com/watch?v=BRTOIPdyPYU&t=74s}{Entrevista em vídeo}
\end{frame}

\begin{frame}{E o que muda com a inteligência artificial?}
\begin{quote}
``Everybody in the world is now a programmer.''
\end{quote}

\hfill Jensen Huang, 2024

\sourcehref{https://www.youtube.com/watch?v=yj73GIEKmLI}{Entrevista em vídeo}
\end{frame}

\begin{frame}{E o que muda com a inteligência artificial?}
\begin{block}{Geração de código com IA}
Ferramentas de IA passam a participar diretamente do processo de desenvolvimento, sugerindo, revisando e produzindo código.
\end{block}

\sourcehref{https://fortune.com/2024/10/30/googles-code-ai-sundar-pichai/}{Relato sobre IA e código no Google}
\end{frame}

\begin{frame}{E o que muda com a inteligência artificial?}
\begin{quote}
``Probably in 2025 [...] we are going to have an AI that can effectively be a sort of mid-level engineer [...] that can write code.''
\end{quote}

\hfill Mark Zuckerberg, 2025

\sourcehref{https://www.youtube.com/watch?v=uDL_6A6zB0w}{Entrevista em vídeo}
\end{frame}

\begin{frame}{E o que muda com a inteligência artificial?}
\begin{block}{A linguagem de programação mais quente}
Andrej Karpathy provocou a comunidade ao afirmar que a linguagem de programação mais quente é o inglês.
\end{block}

\sourcehref{https://x.com/karpathy/status/1617979122625712128}{Publicação de Andrej Karpathy}
\end{frame}

\section{Java}

\begin{frame}{Qual linguagem de programação aprender?}
A disciplina adota a linguagem de programação \textbf{Java}.

\begin{block}{Por quê?}
Java segue relevante em rankings, ecossistemas corporativos, plataformas educacionais, aplicações web, sistemas distribuídos e desenvolvimento Android.
\end{block}

\sourcehref{https://spectrum.ieee.org/top-programming-languages-2025}{IEEE Spectrum - Top Programming Languages}
\end{frame}

\begin{frame}{Qual linguagem de programação aprender?}
A disciplina adota a linguagem de programação \textbf{Java}.

\begin{block}{Índices de popularidade}
Rankings como TIOBE ajudam a observar tendências, ainda que não substituam critérios pedagógicos e profissionais.
\end{block}

\sourcehref{https://www.tiobe.com/tiobe-index/}{TIOBE Index}
\end{frame}

\begin{frame}{Qual linguagem de programação aprender?}
A disciplina adota a linguagem de programação \textbf{Java}.

\begin{block}{Continuidade curricular}
Java também dialoga com outras disciplinas, frameworks e práticas de desenvolvimento presentes ao longo da formação.
\end{block}

\sourcehref{https://1drv.ms/x/c/187d9a0eb7d8e7f9/Efnn2LcOmn0ggBiTLwAAAAABYnkEvdSiCdc3X7JUZgqrpg?e=Ll4Gt6}{Mapeamento de outros cursos}
\end{frame}

\section{Aprendizagem}

\begin{frame}{Como ensinar/aprender programação hoje?}
\begin{block}{Mudança de hábitos}
Ambientes de perguntas e respostas, documentação, buscadores, assistentes de IA e repositórios públicos reorganizaram a forma como aprendemos programação.
\end{block}

\sourcehref{https://blog.pragmaticengineer.com/stack-overflow-is-almost-dead/}{Stack Overflow is almost dead}
\end{frame}

\begin{frame}{Como ensinar/aprender programação hoje?}
\scriptsize
\begin{columns}[T,onlytextwidth]
\begin{column}{0.32\textwidth}
\begin{block}{ChatGPT}
\begin{itemize}
  \item Tarefas concluídas mais rapidamente.
  \item Desempenho inferior em prova baseada apenas em memória.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.32\textwidth}
\begin{block}{Code Llama}
\begin{itemize}
  \item Segundo grupo mais rápido.
  \item Metade dos alunos aprovada na prova de memória.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.32\textwidth}
\begin{block}{Google}
\begin{itemize}
  \item Maior tempo para completar as tarefas.
  \item Todos aprovados na prova de memorização.
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}

\sourcehref{https://cacm.acm.org/news/the-impact-of-ai-on-computer-science-education/}{The Impact of AI on Computer Science Education}
\end{frame}

\begin{frame}{Como você vai aprender?}
\begin{columns}[T,onlytextwidth]
\begin{column}{0.55\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Discussão em grupo: aulas dialogadas.
  \item Leituras e resumos.
  \item Exercícios práticos.
  \item Seminário.
  \item Projeto.
  \item Aulas teóricas.
  \item \textbf{Explorando de forma autodidata.}
  \item \textbf{Praticando.}
  \item \textbf{Praticando.}
  \item \textbf{Praticando.}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.4\textwidth}
\begin{block}{Aprender fazendo}
Programar se aprende como bicicleta: estudando fundamentos, mas principalmente praticando, errando, corrigindo e tentando de novo.
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Como você vai aprender?}
\begin{block}{Pirâmide de aprendizagem}
A disciplina combina momentos de exposição, discussão, prática, explicação entre pares e produção autoral.
\end{block}

\sourcehref{https://keeps.com.br/piramide-de-aprendizagem-de-william-glasser-conceito-e-estrutura/}{Pirâmide de aprendizagem de William Glasser}
\end{frame}

\section{Plano de Ensino}

\begin{frame}{O que você vai aprender?}
\small
\begin{itemize}
  \item Introdução à Plataforma Java.
  \item Introdução à Programação em Java.
  \item Elementos da linguagem Java: tipos primitivos e operadores.
  \item Entrada e saída de dados (I/O).
  \item Estruturas de controle e de seleção.
  \item Fundamentos da Programação Orientada a Objetos.
  \item Tratamento de exceções.
  \item Manipulação de arquivos.
  \item Estruturas de dados e coleções.
  \item Persistência em banco de dados relacional: JDBC e JPA.
\end{itemize}

\planreference
\end{frame}

\begin{frame}{Qual objetivo da disciplina?}
Ao final da disciplina, os estudantes serão capazes de aplicar os princípios, fundamentos e práticas da Programação Orientada a Objetos (POO) no desenvolvimento de sistemas de software, utilizando linguagens e frameworks apropriados para criar soluções modulares, reutilizáveis e de fácil manutenção.

\planreference
\end{frame}

\begin{frame}{Quais objetivos específicos?}
\scriptsize
\begin{itemize}
  \item Distinguir o paradigma de orientação a objeto em face do paradigma estruturado.
  \item Implementar algoritmos e programas com classes, objetos, coleções e associações.
  \item Avaliar classes, classes abstratas, interfaces e enumerações.
  \item Compreender o mecanismo de exceções e empregá-lo na construção de software mais confiável.
  \item Construir softwares capazes de realizar persistência de dados com arquivos e bancos relacionais.
  \item Identificar a separação de responsabilidades e aplicar camadas e MVC.
  \item Identificar e aplicar os pilares da POO: herança, polimorfismo, encapsulamento e abstração.
  \item Empregar conceitos avançados de POO em projetos de software.
  \item Utilizar IDEs para implementar, testar e depurar sistemas orientados a objetos.
  \item Avaliar a qualidade do código e refatorar sistemas conforme princípios SOLID.
\end{itemize}

\planreference
\end{frame}

\begin{frame}{Como o aprendizado será avaliado?}
\scriptsize
\begin{itemize}
  \item 10 exercícios práticos de programação: 0,0 a 0,4 cada um (NE1-10).
  \item 10 resumos de leituras: 0,0 a 0,2 cada um (NR1-10).
  \item 10 estudos dirigidos via prompt: 0,0 a 0,2 cada um.
  \item 10 questionários: 0,0 a 0,2 cada um (NQ1-10).
  \item 2 provas teóricas: 0,0 a 3,0 (NT1 e NT2).
  \item 2 provas práticas: 0,0 a 2,0 cada uma (NP1 e NP2).
  \item Avaliação 1: NE1-5 + NR1-5 + estudos dirigidos 1-5 + NQ1-5 + NT1 + NP1.
  \item Avaliação 2: NE6-10 + NR6-10 + estudos dirigidos 6-10 + NQ6-10 + NT2 + NP2.
  \item Ponto adicional por participação: 0,0 a 0,5 em cada AV, não cumulativo.
  \item Nota máxima de cada avaliação: 10,0.
\end{itemize}

\planreference
\end{frame}

\section{Próxima Aula}

\begin{frame}{O que fazer para a próxima aula?}
\scriptsize
\begin{columns}[T,onlytextwidth]
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Revisar o repositório da disciplina no GitHub.
  \item Preparar sua estação para desenvolvimento Java.
  \item Sugestões de ambiente:
    \begin{itemize}
      \item Linux, WSL, GitHub Codespaces ou Dev Containers.
      \item VS Code e extensões Java.
      \item JDK 21, OpenJDK ou outra distribuição do JDK.
      \item GitHub, SDKMAN, JUnit 5 e Maven.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.48\textwidth}
\begin{itemize}
  \item Informações adicionais:
    \begin{itemize}
      \item Introduction to Linux.
      \item Getting started with Visual Studio Code.
      \item Intro to GitHub.
      \item GitHub Foundations.
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{1ª Leitura}
\scriptsize
\begin{itemize}
  \item SCHILDT, Herbert. \href{https://1drv.ms/b/s!Avnn2LcOmn0Y3mnfmCUIsHXeIOq5?e=jeM4eh}{The history and evolution of Java}. In: \textit{Java: the complete reference}. 12. ed. New York: McGraw Hill, 2021. Cap. 1.
  \item Procedimento para entrega do resumo:
    \begin{itemize}
      \item Escrever o resumo em folha A4 branca.
      \item Fazer fork do repositório da disciplina.
      \item Digitalizar em PDF e gravar no diretório \texttt{poo/readings/01-history/seunome-seusobrenome.pdf}.
      \item Enviar pull request para o repositório da disciplina.
      \item Submeter o link do pull request no Ambiente Virtual.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Prazo}: conforme Ambiente Virtual.
\end{itemize}
\end{frame}

\finishLectureFile
